\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}

\section{Pengolahan Data}
Data yang digunakan untuk datasetnya sendiri 347 data dengan  atribut  yaitu,usia, pendidikan, pekerjaan, tanggungan, status kepemilikan rumah, dan luas rumah.Semua atribut ini akan memiliki value masing-masing.Untuk hasil pengklasifikasian sendiri yaitu ada 3, Keluarga Sejahtera 1, Pra Sejahtera dan Sejahtera 2. Dari 347 data ini yang akan dianalisis sebanyak 80 \% dan menjadi data \textit{training} yaitu 299,2 atau dibulatkan menjadi sebanyak 300 data dan sisanya sebanyak 20 \% menjadi data \textit{testing} yaitu sebanyak 74,8 atau dibulatkan menjadi sebanyak 74 data. Untuk gambaran nilai atributnya perhatikan tabel dibawah ini:

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Nilai Atribut}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
No & Atribute                 & Nilai            & Label & Keterangan  \\ \hline
1  & Usia (A1)                     & Sangat Produktif & 3     & 15-49 tahun \\
   &                          & Produktif        & 2     & 50-64 tahun \\
   &                          & Tidak produktif  & 1     & 65 tahun    \\ \hline
2  & Pendidikan (A2)               & PT               & 4     &             \\
   &                          & SMA              & 3     &             \\
   &                          & SMP              & 2     &             \\
   &                          & SD               & 1     &             \\ \hline
3  & Pekerjaan (A3)                & Tetap            & 3     &             \\
   &                          & Tidak tetap      & 2     &             \\
   &                          & Tidak bekerja    & 1     &             \\
4  & Tanggungan (A4)              & \textless{}4     & 2     &             \\
   &                          & \textgreater{}4  & 1     &             \\ \hline
5  & Status kepemilikan Rumah & Milik sendiri    & 3     &             \\
   & (A5)                         & Sewa/Kontrak     & 2     &             \\
   &                          & Menumpang        & 1     &             \\ \hline
6  & Luas Rumah (A6)               & Tipe 120         & 6     &             \\
   &                          & Tipe 60          & 5     &             \\
   &                          & Tipe 54          & 4     &             \\
   &                          & Tipe 45          & 3     &             \\
   &                          & Tipe 36          & 2     &             \\
   &                          & Tipe 21          & 1     &            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Perhitungan Data}
Pada Tahap ini data yang akan dikelola adalah sebanyak 347 data. Untuk contoh data ada pada tabel dibawah ini:
\begin{table}[!ht]
\caption{Contoh Data}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
No & Nama             & A1 & A2 & A3 & A4 & A5 & A6 & Klasifikasi   \\ \hline
1  & Usep Heliana     & 3  & 2  & 3  & 2  & 1  & 6  & Pra Sejahtera \\ \hline
2  & A Rahmat         & 2  & 1  & 2  & 2  & 1  & 6  & Pra Sejahtera \\ \hline
3  & Ujang Tarman     & 3  & 1  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 1   \\ \hline
4  & Maimunah         & 3  & 3  & 1  & 2  & 1  & 6  & Pra Sejahtera \\ \hline
5  & Danis            & 3  & 3  & 2  & 2  & 1  & 5  & Pra Sejahtera \\ \hline
6  & Kasna            & 2  & 1  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 1   \\ \hline
7  & Wiwi             & 2  & 1  & 2  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 1   \\ \hline
8  & Atam             & 1  & 3  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 1   \\ \hline
9  & Mufti Handoko    & 3  & 4  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 2   \\ \hline
10 & Ujang Muhamad ST & 3  & 4  & 3  & 2  & 1  & 6  & Pra Sejahtera \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Jumlah populasi total dalam penelitian di Desa Cigugur Girang  Kab.Bandung Barat berjumlah 4000 kepala keluarga, sehingga jika kita mengambil nilai terkecil yang diperbolehkan dalam pengambilan sebuah sampel yaitu 10\% dari populasi total maka jumlah sampel yang akan digunakan kurang lebih sekitar 400 kepala keluarga. Dari 400 data set kepala keluarga yang telah diperoleh dalam penelitian ini, ditemukan bahwa terdapat sekitar 26 buah data yang terindikasi missing value. Kemudian strategi yang digunakan dalam menangani \textit{missing value} pada peneltian ini adalah dengan cara menghapus \textit{instance} yang mempunyai missing value. Cara ini diambil karena jumlah data set yang terindikasi \textit{missing value relative} tidak begitu banyak serta terdapat missing value dengan jumlah atribut yang hilang cukup banyak, sehingga cara yang paling tepat adalah dengan menghapus \textit{instance} yang terindikasi mempunyai missing value. Sehingga total data set yang tersisa untuk dapat diolah adalah sekitar 374 data set kepala keluarga. 

\section{Penerapan Metode \textit{\textit{Naive Bayes}}}
Setelah data yang diperlukan siap, maka proses selanjutnya adalah melakukan pengelolaan data tersebut dengan perhitungan secara manual dengan menggunakan metode \textit{Naive Bayes}. Dimana pada tahap \textit{Naive Bayes} sendiri dimulai dari:
\begin{itemize}
\item Menghitung jumlah kelas / label.
\item Menghitung Jumlah Kasus Per Kelas
\item Kalikan Semua Variable Kelas
\item Bandingkan Hasil Per Kelas
\end{itemize}

Untuk tahap 1, data yang akan dikelola adalah sebanyak 374 data, dimana data akan dikelola menggunakan Microsoft Excel dengan menerapkan rumus yang digunakan.
\begin{enumerate}
    \item Hitung probabilitas  kelas P(C)
    \par Untuk kelas yang digunakan ada 3 yaitu Sejahtera 2, Pra Sejahtera, dan Sejahtera 1
untuk perhitungannya sendiri adalah:
\begin{equation}
P(C) = \frac{Jumlah Kelas(C)}{Semua Data} \\
\end{equation}
\begin{table}[!ht]
\caption{Probabilitas Kelas}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Probabilitas Kelas} & Jumlah Data & Probabilitas                                              \\ \hline
P(SEJAHTERA2)               & 78        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}=78/300\\ = 0.26\end{tabular} \\ \hline
P(PRASEJAHTERA)             & 72          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}= 72/300\\ = 0.24\end{tabular} \\ \hline
P(SEJAHTERA1)               & 150         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}=150/300\\ =0.5\end{tabular}  \\ \hline
Total Data                  & 300         &                                      1                     \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\par Setelah diperoleh hasil probabilitas kelas, selanjutnya menentukan probabilitas Atribut terhadap kelas.
 \item Hitung Probabilitas Kasus terhadap Kelas
 Hitung jumlah kasus terhadap kelas terlebih dahulu:
 \begin{table}[!ht]
 \centering
 \caption{Jumlah Kasus terhadap kelas}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
Kelas         & Value                            & Sejahtera 2 & Pra Sejahtera & Sejahtera 1 \\ \hline
Usia          & Sangat Produktif                 & 63          & 63            & 58          \\
              & Produktif                        & 12          & 5             & 65          \\
              & Tidak produktif                  & 3           & 4             & 27          \\ \hline
Pendidikan    & PT                               & 13          & 3             & -           \\
              & SMA                              & 38          & 15            & 2           \\
              & SMP                              & 25          & 22            & 12          \\
              & SD                               & 2           & 32            & 136         \\ \hline
Pekerjaan     & Tetap                            & 69          & 28            & 75          \\
              & Tidak tetap                      & 9           & 37            & 61          \\
              & Tidak bekerja                    & -           & 7             & 14          \\ \hline
Tanggungan    & \textbackslash{}textless\{\}4    & 49          & 67            & 137         \\
              & \textbackslash{}textgreater\{\}4 & 29          & 5             & 13          \\ \hline
St. Kep Rumah & Milik sendiri                    & 78          & -             & 149         \\
              & Sewa/Kontrak                     & -           & 4             & 1           \\
              & Menumpang                        & -           & 68            & -           \\ \hline
Luas Rumah    & Tipe 120                         & 32          & 25            & 44          \\
              & Tipe 60                          & 22          & 25            & 62          \\
              & Tipe 54                          & 11          & 10            & 27          \\
              & Tipe 45                          & 6           & 4             & 6           \\
              & Tipe 36                          & 3           & 2             & 7           \\
              & Tipe 21                          & 4           & 6             & 4           \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\par Dari 300 data \textit{training} yang digunakan maka dihitung setiap kasus terhadap kelas, sehingga bisa diperoleh probabilitas setiap kasus terhadap kelas.Setelah diperoleh jumlah data setiap kasus terhadap kelas maka hitunglah probabilitas dengan membagikan jumlah data kasus terhadap kelas dengan jumlah setiap kelas yang ada pada data training:

\begin{table}[!htb]
\centering
\caption{Contoh Perhitungan}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
P(Sejahtera2|SangatProduktif)  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}=63/78\\ =0.82\end{tabular} \\ \hline
P(PraSejahtera|SangatProduktif & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}=63/72\\ =0.89\end{tabular}  \\ \hline
P(Sejahtera1|SangatProduktif)  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}=58/150\\ =0.37\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Probabilitas (C|X)}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
P(X|C)        & Value                            & Sejahtera 2 & Pra Sejahtera & Sejahtera 1 \\ \hline
Usia          & Sangat Produktif                 & 0.81        & 0.88          & 0.39        \\
              & Produktif                        & 0.15        & 0.07          & 0.43        \\
              & Tidak produktif                  & 0.04        & 0.06          & 0.18        \\ \hline
Pendidikan    & PT                               & 0.17        & 0.04          & 0           \\
              & SMA                              & 0.49        & 0.21          & 0.01        \\
              & SMP                              & 0.32        & 0.31          & 0.08        \\
              & SD                               & 0.03        & 0.44          & 0.91        \\ \hline
Pekerjaan     & Tetap                            & 0.88        & 0.39          & 0.50        \\
              & Tidak tetap                      & 0.12        & 0.51          & 0.41        \\
              & Tidak bekerja                    & 0           & 0.10          & 0.09        \\ \hline
Tanggungan    & \textless{}4                    & 0.63        & 0.93          & 0.91        \\
              & \textgreater{}4                 & 0.37        & 0.07          & 0.09        \\ \hline
St. Kep Rumah & Milik sendiri                    & 1.00        & 0             & 0.99        \\
              & Sewa/Kontrak                     & 0           & 0.06          & 0.01        \\
              & Menumpang                        & 0           & 0.94          & 0           \\ \hline
Luas Rumah    & Tipe 120                         & 0.41        & 0.35          & 0.29        \\
              & Tipe 60                          & 0.28        & 0.35          & 0.41        \\
              & Tipe 54                          & 0.14        & 0.14          & 0.18        \\
              & Tipe 45                          & 0.08        & 0.06          & 0.04        \\
              & Tipe 36                          & 0.04        & 0.03          & 0.05        \\
              & Tipe 21                          & 0.05        & 0.08          & 0.03        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\par Untuk hasil probabilitas kasus yang akan dicari terhadap kelas adalah diperoleh dengan mengalikan Jumlah kasus (x) terhadap Kelas (C) dimana rumusnya:
 \begin{equation}
P(C|X) = \frac{P(X|C)(P(C)}{P(X)} \\
\end{equation}

\par P(C|X) = Probabilitas hipotesis berdasar kondisi (posteriori probability)
\par P(X|C) = Probabilitas berdasarkan kondisi pada hipotesis
\par C      = Hipotesis data merupakan suatu class spesifik
\par X      = Data dengan class yang belum diketahui


\item Kalikan Variabel dan Bandingkan Hasil
\begin{table}[!htpb]
\centering
\caption{testing data}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{8}{|c|}{TESTING DATA}                                                                               \\ \hline
Nama                                                               & A1 & A2 & A3 & A4 & A5 & A6 & Hasil         \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Asep Sutisna\end{tabular}           & 3  & 3  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 2   \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Yoka Alit Kameswara Ir\end{tabular} & 2  & 4  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 2   \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dadang Saepudin\end{tabular}        & 3  & 3  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 2   \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Eddy Karyadi H\end{tabular}         & 1  & 2  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 1   \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Maman Supriatman\end{tabular}       & 2  & 4  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 2   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htpb]
\centering
\caption{Hasil Prediksi}
\begin{tabular}{|l|c|l|l|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{PREDICTION}                                                  \\ \hline
Sejahtera 2 & \multicolumn{1}{l|}{Pra Sejahtera} & Sejahtera 1 & Class prediction \\ \hline
0.0233249   & 0                                  & 0.000343    & Sejahtera 2       \\ \hline
0.0014785   & 0                                  & 0.000093    & Sejahtera 2      \\ \hline
0.0202768   & 0                                  & 0.000250    & Sejahtera 2      \\ \hline
0.0008449   & 0                                  & 0.000514    & Sejahtera 2      \\ \hline
0.0014785   & 0                                  & 0.000093    & Sejahtera 2      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}

\begin{table}[!htpb]
\centering
\caption{Confusion Matrix}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{4}{|l|}{CONFUSION TABLE}                     \\ \hline
              & \multicolumn{3}{l|}{CLASS}                \\ \hline
PREDICTION    & Sejahtera 2 & Pra Sejahtera & Sejahtera 1 \\ \hline
Sejahtera 2   & 25          & 0             & 2           \\ \hline
Pra Sejahtera & 0           & 7             & 0           \\ \hline
Sejahtera 1   & 4           & 0             & 36          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
Berdasarkan tabel diatas setelah diperhatikan, terdapat nilai probabilitas yang bernilai 0, dan untuk akurasi perhitungan sendiri yaitu senilai 92\%, Pengaruh dari nilai probabilitas nol merupakan kekurangan dari \textit{\textit{Naive Bayes}} sendiri. Maka dari itu peneliti menggunakan metode \textit{Laplace Smoothing} untuk menghindari nilai probabilitas 0 (nol)


\section{Penerapan Metode \textit{Naive Bayes} \textit{improve Laplace Smoothing}}
 Penerapan \textit{improve laplace smoothing} sendiri adalah untuk menangani nilai probabilitas yang nol, \textit{laplace smoothing} sendiri biasa disebut dengan metode add one smoothing. Yang artinya dimana disetiap data set yang akan dihitung ditambahkan 1, penambahan 1 ini tidak akan mempengaruhi estimasi probabilitas sendiri. Untuk rumusnya adalah sebagai berikut:
  
 \begin{itemize}
    \item \textit{Laplace Smoothing} untuk probabilitas \textit{prior}
    \begin{equation}
P_L(y)= \frac{C(y)+1)}{N+|y|} \\
\end{equation}

\item \textit{Laplace Smoothing} untuk probabilitas bersyarat
\begin{equation}
    P_L(x|y)= \frac{C(x,y)+1)}{C(y)+|x|}
\end{equation}
\end{itemize}

\par Sebagai contoh asumsikan pada sebuah kelas misal kelas sejahtera1|pendidikan terdapat 100 training set, dimana PT=0,SMA=50,SMP=35,SD=15. Tanpa \textit{laplace smoothing} maka probabiltasnya adalah:
\par PT:0/100=(0),SMA:50/100=(0,5),SMP:35/100=(0,35)),SD:15/100=(0,15). 

\par Setelah diterapkan \textit{laplace smoothing} (asumsikan setiap sampel ditambahkan 1 data baru) maka: 
\par PT:1/104=(0,0096),SMA:51/104=(0,4903),SMP:36/104=(0,3461)),SD:16/104=(0,1538)

\begin{enumerate}
    \item Hitung probabilitas kelas P(C)
    
\begin{table}[!ht]
\caption{Probabilitas Kelas}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Probabilitas Kelas} & Jumlah Data & Probabilitas                                              \\ \hline
P(SEJAHTERA2)               & 78 + 1        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}=79/303\\ = 0.2607\end{tabular} \\ \hline
P(PRASEJAHTERA)             & 72 + 1         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}= 72/303\\ = 0.2409\end{tabular} \\ \hline
P(SEJAHTERA1)               & 150 + 1       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}=151/303\\ =0.4983\end{tabular}  \\ \hline
Total Data                  & 303         &                                      1                     \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\item Hitung Probabilitas Kasus terhadap Kelas
\par Dari  300  data training yang  digunakan  maka  dihitung  setiap  kasus  terhadap kelas, sehingga bisa diperoleh probabilitas setiap kasus terhadap kelas.

 \begin{table}[!ht]
 \centering
 \caption{Jumlah Kasus terhadap kelas}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
Kelas         & Value                            & Sejahtera 2 & Pra Sejahtera & Sejahtera 1 \\ \hline
Usia          & Sangat Produktif                 & 63 +1       & 63 +1         & 58 +1       \\
              & Produktif                        & 12 +1       & 5 +1          & 65 +1       \\
              & Tidak produktif                  & 3 +1        & 4 +1          & 27 +1       \\ \hline
Pendidikan    & PT                               & 13 +1       & 3 +1          & 0 + 1       \\
              & SMA                              & 38 +1       & 15 +1         & 2 +1        \\
              & SMP                              & 25 +1       & 22 +1         & 12 +1       \\
              & SD                               & 2 +1        & 32 +1         & 136 +1      \\ \hline
Pekerjaan     & Tetap                            & 69 +1       & 28 +1         & 75 +1       \\
              & Tidak tetap                      & 9 +1        & 37 +1         & 61 +1       \\
              & Tidak bekerja                    & 0 + 1       & 7 +1          & 14 +1       \\ \hline
Tanggungan    & \textbackslash{}textless\{\}4    & 49 +1       & 67 +1         & 137 +1      \\
              & \textbackslash{}textgreater\{\}4 & 29 +1       & 5 +1          & 13 +1       \\ \hline
St. Kep Rumah & Milik sendiri                    & 78 +1       & 0 +1          & 149 +1      \\
              & Sewa/Kontrak                     & 0 +1        & 4 +1          & 1 +1        \\
              & Menumpang                        & 0 +1        & 68 +1         & 0 +1        \\ \hline
Luas Rumah    & Tipe 120                         & 32 +1       & 25 +1         & 44 +1       \\
              & Tipe 60                          & 22 +1       & 25 + 1        & 62 +1       \\
              & Tipe 54                          & 11 +1       & 10 +1         & 27 +1       \\
              & Tipe 45                          & 6 +1        & 4 +1          & 6 +1        \\
              & Tipe 36                          & 3 +1        & 2 +1          & 7 +1        \\
              & Tipe 21                          & 4 +1        & 6 +1          & 4 +1        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Probabilitas setelah diimprove laplace smoothing}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
P(X|C)       & Value                            & Sejahtera 2 & Pra Sejahtera & Sejahtera 1 \\ \hline
Usia         & Sangat Produktif                 & 0.79        & 0.85          & 0.39        \\
             & Produktif                        & 0.16        & 0.08          & 0.43        \\
             & Tidak produktif                  & 0.05        & 0.07          & 0.18        \\ \hline
Pendidikan   & PT                               & 0.17        & 0.05          & 0.01        \\
             & SMA                              & 0.48        & 0.21          & 0.02        \\
             & SMP                              & 0.32        & 0.30          & 0.08        \\
             & SD                               & 0.04        & 0.43          & 0.89        \\ \hline
Pekerjaan    & Tetap                            & 0.86        & 0.39          & 0.50        \\
             & Tidak tetap                      & 0.12        & 0.51          & 0.41        \\
             & Tidak bekerja                    & 0.01        & 0.11          & 0.10        \\ \hline
Tanggungan   & \textbackslash{}textless\{\}4    & 0.63        & 0.92          & 0.91        \\
             & \textbackslash{}textgreater\{\}4 & 0.38        & 0.08          & 0.09        \\ \hline
St.Kep.Rumah & Milik sendiri                    & 0.98        & 0.01          & 0.98        \\
             & Sewa/Kontrak                     & 0.01        & 0.07          & 0.01        \\
             & Menumpang                        & 0.01        & 0.92          & 0.01        \\ \hline
Luas Rumah   & Tipe 120                         & 0.39        & 0.33          & 0.29        \\
             & Tipe 60                          & 0.27        & 0.33          & 0.40        \\
             & Tipe 54                          & 0.14        & 0.14          & 0.18        \\
             & Tipe 45                          & 0.08        & 0.06          & 0.04        \\
             & Tipe 36                          & 0.05        & 0.04          & 0.05        \\
             & Tipe 21                          & 0.06        & 0.09          & 0.03        \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\par Setelah dilakukan penambahan 1 atau \textit{add one smoothing} maka nilai probabilitas 0 tidak ada lagi. Walaupun adanya penambahan 1 ini tidak akan mempengaruhi dengan nilai probabilitas lainnya.

\item Kalikan Variabel dan Bandingkan Hasil
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{testing data}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{8}{|c|}{TESTING DATA}                                                                               \\ \hline
Nama                                                               & A1 & A2 & A3 & A4 & A5 & A6 & Hasil         \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Asep Sutisna\end{tabular}           & 3  & 3  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 2   \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Yoka Alit Kameswara Ir\end{tabular} & 2  & 4  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 2   \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dadang Saepudin\end{tabular}        & 3  & 3  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 2   \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Eddy Karyadi H\end{tabular}         & 1  & 2  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 1   \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Maman Supriatman\end{tabular}       & 2  & 4  & 3  & 2  & 3  & 6  & Sejahtera 2   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Setiap \textit{data testing} ini memiliki label masing, dimana nilai dari setiap label akan dikalikan terhadap probabilitas yang telah diperoleh. Untuk hasil perkaliannya sendiri ada di tabel dibawah ini.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Hasil Prediksi}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Sejahtera 2 & Pra Sejahtera & Sejahtera 1 & Prediksi    \\ \hline
0.0202768   & 0.0000683     & 0.000477    & Sejahtera 2 \\ \hline
0.0014785   & 0.0000016     & 0.000178    & Sejahtera 2 \\ \hline
0.0202768   & 0.0000683     & 0.000477    & Sejahtera 2 \\ \hline
0.0008449   & 0.0000077     & 0.000982    & Sejahtera 2 \\ \hline
0.0014785   & 0.0000016     & 0.000178    & Sejahtera 2 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Confusion Matrix}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
CONFUSION TABLE &             &               &             \\ \hline
                & \multicolumn{3}{c|}{CLASS}                \\ \hline
PREDICTION      & Sejahtera 2 & Pra Sejahtera & Sejahtera 1 \\ \hline
Sejahtera 2     & 27          & 0             & 0           \\ \hline
Pra Sejahtera   & 0           & 7             & 0           \\ \hline
Sejahtera 1     & 2           & 0             & 38          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}
\par Berdasarkan tabel diatas setelah diperhatikan, tidak terdapat nilai probabilitas yang bernilai 0, dan untuk akurasi perhitungan sendiri yaitu senilai 95\%, Akurasi semakin meningkat dan nilai probabilitas tidak ada 0 menjadikan penggunakan metode laplace smoothing sendiri sangat cocok digunakan pada \textit{Naive Bayes}.

\section{Perbandingan Hasil Metode}
Setelah dilakukan perhitungan dengan menggunakan hanya metode \textit{Naive Bayes} saja dan menggunakan \textit{Naive Bayes} yang telah diimprove dengan \textit{laplace smooting}, maka diperoleh hasil sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Hasil Probabilitas Kelas
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Perbandingan Hasil Probabilitas Kelas}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
              & \multicolumn{2}{c|}{\textit{Naive Bayes}} & \multicolumn{2}{l|}{\textit{Naive Bayes} + Laplace Smoothing} \\ \hline
Kelas         & Jumlah Data    & Probabilitas    & Jumlah Data              & Probabilitas              \\ \hline
Sejahtera 2   & 78             & 0.26            & 79                       & 0.26072607                \\ \hline
Pra Sejahtera & 72             & 0.24            & 73                       & 0.24092409                \\ \hline
Sejahtera 1   & 150            & 0.5             & 151                      & 0.49834983                \\ \hline
Total         & 300            & 1               & 303                      & 1                         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\par Berdasarkan tabel diatas bisa diperhatikan penambahan 1 atau \textit{add one smoothing} pada metode \textit{Naive Bayes improve Laplace Smoothing} perbedaanya tidak terlalu banyak.

\item Hasil Probabilitas Kasus Terhadap Kelas

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Perbandingan Hasil Probabilitas Kasus terhadap Kelas}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Perbandingan Hasil} & \multicolumn{3}{c|}{\textit{Naive Bayes}} & \multicolumn{3}{l|}{\textit{Naive Bayes} + Laplace} \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{P(X|C)}             & C1        & C2        & C3       & C1           & C2           & C3           \\ \hline
Usia                & Sangat Produktif   & 0.81      & 0.88      & 0.39     & 0.79         & 0.85         & 0.39         \\
                    & Produktif          & 0.15      & 0.07      & 0.43     & 0.16         & 0.08         & 0.43         \\
                    & Tidak produktif    & 0.04      & 0.06      & 0.18     & 0.05         & 0.07         & 0.18         \\ \hline
Pendidikan          & PT                 & 0.17      & 0.04      & -        & 0.17         & 0.05         & 0.01         \\
                    & SMA                & 0.49      & 0.21      & 0.01     & 0.48         & 0.21         & 0.02         \\
                    & SMP                & 0.32      & 0.31      & 0.08     & 0.32         & 0.30         & 0.08         \\
                    & SD                 & 0.03      & 0.44      & 0.91     & 0.04         & 0.43         & 0.89         \\ \hline
Pekerjaan           & Tetap              & 0.88      & 0.39      & 0.50     & 0.86         & 0.39         & 0.50         \\
                    & Tidak tetap        & 0.12      & 0.51      & 0.41     & 0.12         & 0.51         & 0.41         \\
                    & Tidak bekerja      & -         & 0.10      & 0.09     & 0.01         & 0.11         & 0.10         \\ \hline
Tanggungan          & \textless{}4       & 0.63      & 0.93      & 0.91     & 0.63         & 0.92         & 0.91         \\
                    & \textgreater{}4    & 0.37      & 0.07      & 0.09     & 0.38         & 0.08         & 0.09         \\ \hline
Status Kep. Rumah   & Milik sendiri      & 1.00      & -         & 0.99     & 0.98         & 0.01         & 0.98         \\
                    & Sewa/Kontrak       & -         & 0.06      & 0.01     & 0.01         & 0.07         & 0.01         \\
                    & Menumpang          & -         & 0.94      & -        & 0.01         & 0.92         & 0.01         \\ \hline
Luas Rumah          & Tipe 120           & 0.41      & 0.35      & 0.29     & 0.39         & 0.33         & 0.29         \\
                    & Tipe 60            & 0.28      & 0.35      & 0.41     & 0.27         & 0.33         & 0.40         \\
                    & Tipe 54            & 0.14      & 0.14      & 0.18     & 0.14         & 0.14         & 0.18         \\
                    & Tipe 45            & 0.08      & 0.06      & 0.04     & 0.08         & 0.06         & 0.04         \\
                    & Tipe 36            & 0.04      & 0.03      & 0.05     & 0.05         & 0.04         & 0.05         \\
                    & Tipe 21            & 0.05      & 0.08      & 0.03     & 0.06         & 0.09         & 0.03        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\item Perbandingan Hasil Akurasi 
\begin{table}[!htpb]
\centering
\caption{Perbandingan Akurasi}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{CONFUSION TABLE} & \multicolumn{3}{l|}{\textit{Naive Bayes}} & \multicolumn{3}{l|}{\textit{Naive Bayes} +Laplace} \\ \hline
                                      & \multicolumn{6}{c|}{CLASS}                                                   \\ \hline
PREDICTION                            & C1        & C2        & C3       & C1           & C2           & C3          \\ \hline
C1                                    & 25        & 0         & 2        & 27           & 0            & 0           \\ \hline
C2                                    & 0         & 7         & 0        & 0            & 7            & 0           \\ \hline
C3                                    & 2         & 0         & 38       & 4            & 0            & 36          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}
Untuk persentasi akurasi sendiri adalah dihitung dengan menggunakan rumus sebagai berikut:
\begin{equation}
    Akurasi =\frac{Jumlah Data yang diprediksi benar}{Jumlah Prediksi yang dilakukan}
\end{equation}
\begin{itemize}
    \item Akurasi \textit{Naive Bayes}
    \par maka untuk akurasi dari \textit{Naive Bayes} sendiri adalah:
    \par Akurasi = (25+7+36)/74 = 68/74 = 0,918
    \par Akurasi = 0,918 * 100 \% = 91.8 \%
    \item Akurasi \textit{Naive Bayes} improve Laplace Smoothing
    \par maka untuk akurasi \textit{Naive Bayes} improve Laplace Smoothing adalah:
    \par Akurasi = (27+7+38)/74 = 72/74 = 0,972
    \par Akurasi = 0,945 * 100 \% = 97,2 \%
\end{itemize}

Untuk persentasi \textit{error rate} sendiri adalah dihitung dengan menggunakan rumus sebagai berikut:
\begin{equation}
    Errorrate = 1-Akurasi 
\end{equation}
\begin{itemize}
    \item \textit{Error rate} \textit{Naive Bayes}
    \par maka untuk \textit{Error rate} dari \textit{Naive Bayes} sendiri adalah:
    \par \textit{Error rate} = 1-0,918 = 0.082
    \par \textit{Error rate} = 0.082 * 100 \% = 8.2 \%
    \item \textit{Error rate} \textit{Naive Bayes} improve Laplace Smoothing
    \par maka untuk \textit{Error rate} \textit{Naive Bayes} \textit{improve Laplace Smoothing }adalah:
    \par \textit{Error rate} = 1-0,972 = 0.028
    \par \textit{Error rate} = 0,028 * 100 \% = 2.8\%
\end{itemize}
Setelah melakukan perbandingan maka disimpulkan bahwa penggunaan \textit{\textit{Naive Bayes} improve Laplace smoothing} akan membantu dalam pengolahan data, dengan tingkat akurasi yang tergolong \textit{good}  dalam penelitian. Peningkatan akurasi dan tidak adanya nilai probabiliti 0 menjadikan penelitian semakin baik.






